\newpage
\chapter{Новое время}
Иногда вместо термина <<новое время>> используют термин <<модерн>>.

Использование математики, главенство естественных наук.

Главенство капитализма.

Главенство разума.

Идеи просвещения. Если обучить всех людей, то мы будем жить в идеальном обществе.

Повальная секуляризация, снижение влияния и владений церкви.

На смену \glslink{Теизм}{теизма} пришёл \glslink{Деизм}{деизм} (схема \ref{Философско-религиозные воззрения}).
Развивается критика церкви, атеизм.
\begin{gr}{Философско-религиозные воззрения}
  "Бог" ->
     { "Есть, работает \\ (Теизм)"
     , "Нет \\ (Атеизм)"
     , "Есть, отдыхает \\ (Деизм)" }
\end{gr}

\glslink{Механицизм}{Механицизм}: сведение всего духовного, идеального к материальному; рассматривает мир, как механизм.
Примером может послужить произведение <<Человек-машина>>.

Государство, чтобы люди не перебили друг друга. (например Томас Гоббс)

Акцент на \hyperref[Разделы философии]{гносеологии} в философии.
\begin{gr}{Методы гносеологии}
  "Гносеологические методы" ->
     { "\glslink{Сенсуализм}{Сенсуализм} \\ (Локк, Гоббс)"
     , "\glslink{Эмпиризм}{Эмпиризм} \\ (Бэкон)"
     , "\glslink{Рационализм}{Рационализм} \\ (Декард)" }
\end{gr}

Индукция --- логический вывод на основе перехода от частного положения к общему. \par
Дедукция --- от общего к частному.

\section{Френсис Б\`экон}
\epigraph{\textit{<<Знание само по себе есть сила>>.}}{Френсис Бэкон}
Методы индукции.
Методы экспериментов.
Создатель эмпиризма.

Была неплохая карьера, хотя в её конце был обвинён в коррупции.

<<Новый органон>>.

\vspace*{0.5cm}
Новая классификация наук. На основе памяти, воображения, рассудка.

Плодоносные(прикладные) и светоносные(теоретические).

Методы познания: <<метод муравья>>(чистый эмпиризм),<<метод паука>>(чистый рационализм),<<путь пчелы>>(синтез эмпиризма и рационализма).

\vspace*{0.5cm}
Теория идолов. Они являются источниками ошибок.

Идол рода (из самой человеческой природы).

Идол пещеры (индивидуальные ошибки, как врождённые, так и приобретённые).

Идол рынка[площади] (из-за общения и использования в общении языка).

Идол театров[авторитетов] (усваиваемые от других людей ложные представления).


Изобрёл замораживание продуктов.

\section{Рене Декарт}
\epigraph{\texttt{<<cogito ergo sum>>} \\ \textit{(я мыслю, следовательно существую)}}{Рене Декарт}

<<Рассуждение о методе>>.

Основатель аналитической геометрии и современной математической символики.

\word{Универсальное сомнение}.
Действительно ли мы существуем? Точно люди вокруг меня люди? Человек не может быть уверен в собственных действиях.
Нельзя сомневаться только в сомнениях.

\begin{description}
  \item[1 правило] очевидности
  \item[2 правило] анализа
  \item[3 правило] синтеза
  \item[4 правило] контроля
\end{description}

Не решает проблему психофизиологического дуализма.

%%%%%%%%%
% \section{Джон Локк}
% Его работы были очень тепло приняты современниками. Да и вообще был очень везучий.
% Его творчество лишено догматизма.

% Этапы его философии:
% \begin{itemize}
%  \item Размышления о познании. Истинный источник знания.
%  \item Философия политики.
% \end{itemize}

% <<Опыт о человеческом разумении>>

% Первичные свойства.
% Вторичные свойства.

% tabula rasa. Основал.
% Познание строится на:
% Ощущения, рассуждения, интуиция.

% Теория общественного договора.
% Каждый человек имеет право защищать свою собственность огнём и мечом.
% Но преследовать не может.
% Разделение властей.

% \section{Бенедикт Спиноза} %%% more more
% q(этика) %%% строение
% в метафизике продолжает идеи декарта. Ум и материя и Бог.

% Свобода есть осознанная и необходимость
% Зло тоже необходимость.

% Нужно выйти за своего я %%% уточнить

% Разум хочет познать мир, но ему мешает аффект

% Проблема --- привязанность к материальным вещам.

% Смерти не надо бояться.
% Не надо объяснять Бога.

% Два начала: мышление и протяжения.

% \section{Лейбниц}
% Два уровня философии.
% 1 Прижизненный. Не очень хороший философ.
% 2 Посмертный.

% Учение о Монадах.
% Первоначало: бесчисленное количество духовных атомов. На них нельзя воздействовать, они самостоятельные. Монады. Сжатая вселенная, универсум. Вся вселенная одушествлена.
% %%% 1 level of monads?
% Монады со смутным представлением --- живой мир (обладают перцепцией)
% Монады со ясным представлением --- с сознанием. %%% уточнить

% Учение о предустановленной гармонии.
% Следующий результат зависит от предыдущего.

% Вопрос свободы. Каждая монада самостоятельна.
% Счастье --- возможность постоянного самосовершенствования.
% Люди не рождаются равными, чистым листом.

% В целом философия не критична.

% \section{Руссо}
% Оказал влияние на французскую революцию.

% Делает карьеру.

% Оказал большое влияние.

% Участвовал в конкурсах.

% q(О причинах)
% О причинах неравенства. Из-за отхода от естественного состояния. В пример ставил сказочную жизнь пещерного человека.

% q(Элоиза)

% q(О воспитании)
% Воспитывают детей неправильно. Виной всему прогресс.

% Неравенство
% - физическое
% - политическое

% Частная собственность --- зло.
% Она провоцирует неравенство.
% Она способствует деспотизму. Из слуг народа делает хозяев народа.

% Существует некая высшая воля. Пантеизм.

% \section{Блез Паскаль} %%% Расписать
% В детстве написал трактат q(о звуках) хорошо воспринятых в науке.

% Познакомился с янсенизмом, что оказало сильное влияние.
% Был очень религиозным из-за слабого здоровья.